懲教署署長胡英明創建黑豹部隊 打造智慧監獄

剛過去的十二月三十一日，是香港懲教署成立一百周年的歷史性大日子，本刊獨家專訪在懲教署服務超過三十一載的百周年署長胡英明，由他親述如何以不斷尋求突破作為動力，一步一腳印率領部隊踏上新時代。

胡英明指出懲教署會因應時代變遷不斷發展和改革。近年爆發大規模社會事件，新冠病毒疫情緊隨其後，雙重夾擊，迫使他在處理種種問題上必須更加「快、狠、準」，甚至要夠「辣」才行。其中他創建黑豹部隊，希望憑懲教署自身力量迅速化解危機，避免影響社會安寧及香港形象；打造智慧監獄，改變傳統管理模式，提升專業，令香港懲教署功能夠持續發展。

近年有人把坐監浪漫化及英雄化，淡化其傷害性及後遺症，唆使年輕人犯法做箭頭、做死士，令監獄多了一批思想激進的在囚人士。胡英明肯定地說「坐監絕無精彩可言」，並首度披露這批在囚人士在獄中表現，以及署方怎樣透過剛柔並重策略，維持監獄秩序之餘，向他們傳遞正念除歪理；而懲教署為抗疫排除萬難增加CSI口罩生產，上下齊心打了一場硬仗，當中原來有喜也有悲。

一支約七千人的部隊，要廿四小時全天候管理全港大大小小的監獄設施，工作環境特殊及很多被監管者非泛泛之輩，懲教工作絕不輕易。胡英明強調懲教署必須上下一心共融創造，秉持信念才能把守香港刑事司法體系的最後一關。

「由一四年佔領事件、一六年旺角暴動，以至一九年爆發大規模的黑暴風潮，懲教署已預計到會有愈來愈多相關人士需要收押，所以早有部署，包括重新調配資源騰出空間接收這些人士。」胡英明說：「懲教署試過高峰期要收押一萬三千多人，相對現時有七千多名在囚人士，距離爆倉仍有一段距離。我們也有不少方法提升院所收容能力，例如回歸前的非法入境問題，本來收押二百人的院所，立即改用碌架牀增加宿位，變成可收押多一倍的人數。覊押環境當然有所影響。」

不過他認為，懲教署累積百年經驗，面對來自五湖四海、背景各異的在囚人士，已經有一套完善保安系統去管理、監察及打擊所內勢力及非法活動。簡單來說，懲教人員不會將同一黑社會背景或同一種族集中同一地方，必須將他們分布不同院所，避免凝聚勢力，影響獄中秩序，「一有任何舉動，即時採取行動瓦解危機。面對近期因參與社會運動而犯法的在囚人士，大部分思想激進兼有政治背景，我們會採取一視同仁的管理方法。」

這批人當中有名不見經傳的小角色，也有不少政黨頭目、政治名人，甚至政壇大佬級人馬。被問及他們在獄中的表現，胡英明不願就個別在囚人士作出評論，但他透露，任何強悍的一群，入獄後都會被融化遵守規矩，不能任意妄為，否則前線同事會向他們採取紀律檢控，絕不手軟。對於一些冥頑不靈的滋事分子，企圖利用坐監及投訴獄中待遇，大事宣傳攻擊懲教署，刷存在感，胡英明強調不會坐視不理，會採取所有可行措施應對。

胡Sir續說：「眼見修例期間，紀律部隊人員不斷被人起底、攻擊及誣告，前線同事曾問我應如何監管一大批思想激進及有外間支援的在囚人士。作為署長，我必須安撫及給前線人員一個安心，因為他們是真正落地打仗的主力軍。我透過不同場合，向他們強調懲教人員是一支訓練有素的紀律部隊，專門管理觸犯法律的在囚人士，百年來經歷無數挑戰，都能堅守陣地，無畏無懼，大家只須秉持一視同仁原則，執行日常職務便可。如果面對不實指控或刻意抹黑，我承諾會作為他們的後盾，並肩作戰，排除萬難。」

除了處理監獄內的問題，近期也多了不少外來挑戰，包括一批不斷申請公務探訪的區議員，他們的申請次數比以往同期時間增加十至二十倍之多，「初時懲教署仍會按規矩安排相關探訪，但逐漸發現他們有濫用探訪權之嫌，並先後發生兩宗區議員在探訪期間懷疑非法偷運物品離開院所，加上疫情爆發，署方將面對面的探訪改為隔着玻璃窗進行。對於區議員提出的空泛的公務探訪原因，署方亦會要求提供確切理由，證明跟其當區事務相關，否則不獲審批。」胡英明強硬地說。

黑豹部隊是懲教署自行組成的正規防暴隊伍，在一九年更率先協助警方擔任特務警察，維護社會秩序。

透過電子識別技術，可以更有效點算在囚人士數目及身份。

we won't back

黑豹部隊是懲教署自行組成的正規防暴隊伍，在一九年更率先協助警方擔任特務警察，維護社會秩序。

狗B隊
BTW,美國知唔知?

我而家心情好撚曳

新疆再教育營

美國知唔知都無用

CHINA JOE依家話忍耐中國

美國有咩用
你估trump仲喺度咩

柳記死全家

至少侵侵嗰陣做到少少嘢 而唔係好似你咁喺度講乜鬼美國有咩用呢啲藍絲說話

本身已經唔夠人做日常野，仲要搞門口野又抽一班人去

有你咪喺度囉madam

唔止美國,大把美國做野

冇膽出解放軍就搵敗類濫竽充數

Wow 又係胡入唔到大學老師都做唔成英明

黑狗部隊屌你老母

成班中二病到呢

飛虎 vs 黑豹

「反而入了懲教署春風化雨」

*大把國家做野

支持佢再拉緊d 人手

胡塗明

做懲教狗做三十年

個人會唔會心理變態？

龍虎豹就有你地份

你地永遠都比忠誠勇毅踩住 永遠都要叫狗隊做師兄！

有無人睇過肥良本黑豹?
係本漫畫入面黑豹部隊係鄧小平同志既直屬部隊
改個咁既名 所有六 七 八十後都知咩事

佢講到csi口罩係佢地整緊
咪又係再囚人士落手落腳整 最多咪監工
懲教署根本只得懲 冇教可言
咩撚野去除歪念 傳正念
笑撚死人
直接改名叫懲戒署算啦

教左邊忽? 睇過

721 警鄉黑 拉曬未？

一hack咗就

陪人坐監就陪人坐監啦！
黑豹部隊

叫返監獄署咪算

咪撚侮辱黑豹啦

現實

恐怖組織

咪又係用錢買忠誠
講撚到春風化雨咁款
依班人早過班狗比人屌賤格啦

//近年有人把坐監浪漫化及英雄化，淡化其傷害性及後遺症，唆使年輕人犯法做箭頭、做死士，令監獄多了一批思想激進的在囚人士。//

呢段真係不能認同更多

就係你地班冚家剷將犯法私了坐監英雄化

yes madom

咪又係食屎狗

佢震怒完未？

署長英明

又速龍又黑豹 ？咁撚多畜生嘅果然係畜生部隊

對於一些冥頑不靈的滋事分子，企圖利用坐監及投訴獄中待遇，大事宣傳攻擊懲教署，刷存在感，胡英明強調不會坐視不理，會採取所有可行措施應對。

最大嗰粒仲係用投訴等於搞事嘅態度 晒氣啦智慧

你都戇撚尻
我撐侵都藍絲

又嚟打飛機

（更正 ）係有 速龍，又飛虎 。又黑豹， 咁撚多畜生果然係畜生部隊

唔好侮辱黑豹

獄卒

csi除咗狗之外，未見過有其他人有

胡sir 幾時請人食雞翼

職員都唔鍾意佢

懲教
古拉格

侵在任嘅
都係啲議員帶頭幫香港㗎啦
侵砌中國 啲議員先幫得多

侵落咗台啫 啲議員未死哂㗎嘛?!?

又要搵牙刷插眼了

邪教真係咁多個政府部門最賤個堆
返夜冇教訓(老屎忽除外)、返工冇手機用、人工低、陪人坐監、工作環境遠

係
十個有九個返到個人脫節唔正常

美國應該要制裁埋懲教署

大公味濃到

叫師兄會比popo屌，要叫師傅

平均壽命最短

打造=蝗語

黑獄部隊

政府部門用「黑暴」仲好意思話政治中立

韓國黑豹部隊 特種兵
香港黑豹部隊 貓捉老鼠

黑狗吓話?

好心直接摺左個投訴機制同唔好俾太平申士探訪啦，還掂都係俾人搞事既

「刷存在感」咩報紙會寫出呢句

柳記最撚黑暗同仆街
囚犯被自殺年中唔知幾多個

探子準

監倉曱甴

好大機會係潛水怕屈機啲fd
扮潮